\FIPI{2016}{3}{16}
Точка $B$ лежит на отрезке $AC$. Прямая, проходящая через точку $A$,
касается окружности с диаметром $BC$ в точке $M$ и второй раз пересекает
окружность с диаметром $AB$ в точке $K$. Продолжение отрезка $MB$ пересекает
окружность с диаметром $AB$ в точке $D$.
\begin{enumerate}
\item Докажите, что прямые $AD$ и $MC$ параллельны.
\item Найдите площадь треугольника $DBC$, если $AK = 3$ и $MK = 12$.
\end{enumerate}

\begin{solution}

\begin{wrapfigure}{r}{0.4\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{pictures/\thesource_0}
\end{wrapfigure}


Угол $\angle ADB$ прямой, т.к является вписанным и опирается на
диаметр $AB$, т.е $AD \perp DM$. Аналогично, угол $\angle BMC$ прямой
как вписанный, опирающийся на диаметр $BC$, из чего следует, что
$MC \perp DM$.  Прямые $AD$ и $MC$ обе перпендикулярны $DM$,
следовательно они параллельны.


Перейдем ко второй части задачи. Введем обозначения: $\frac{BC}{AB}
= \alpha$, $AD = y$, $BD = z$, $AB = d$. Из подобия $\triangle
BDA \sim \triangle BMC$ следует, что $ BM = \alpha{}z$, $MC = \alpha
y$. Из свойств касательной и секущей, выходящих из одной точки
следует, что для касательной $AM$ и секущей $AC$ следует, что $AM^2 =
AC \cdot AB $. Аналогично, для секущих $MA$ и $MD$ можно записать, что
$MA \cdot MK = MD \cdot MB$. Далее, запишем теорему Пифагора в
$\triangle ADB$: $ AD^2 + DB^2 = AB^2$ и в $\triangle ADM$: $AD^2 +
DM^2 = AM^2$.  Используя введенные обозначения, получаем систему
уравнений:

\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
  (d + \alpha d) \cdot d &= 15^2 \\
  (z + \alpha z) \cdot \alpha z &= 15\cdot 12 \\
  y^2 + z^2 &= d^2 \\
  y^2 + (z + \alpha z)^2 &= 15^2
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Выражая из первого уравнения $d$, из второго $z$, из третьего $y$ и
подставляя в четвертое, получаем, что $\alpha = 8$, $z^2 = 5/2$,
$d^2 = 25$, $y^2 = 45/2$. Искомая площадь
\begin{equation*}
S_{\triangle DBC} = S_{\triangle CMD} - S_{\triangle CMB}
             = \frac12 MC \cdot MD - \frac 12 MC \cdot MB
             = \frac12 \alpha y z = 30
\end{equation*}
\Answer{} 30
\end{solution}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

